\usepackage[ngerman] {babel}
\usepackage[T1]      {fontenc}
\usepackage{amsmath, amsfonts, graphicx}
\usepackage{bibunits, tikz}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}


\usetheme{progressbar}
\setbeamersize{text margin left=1em, text margin right=1em}


\definecolor{codecomment}{RGB}{125, 125, 125}
\definecolor{codenumbers}{RGB}{125, 125, 125}
\definecolor{codestring}{RGB}{7, 177, 95}
\definecolor{codeemphtypes}{RGB}{44, 162, 211}
\definecolor{codeemphoperators}{RGB}{214, 123, 236}
\definecolor{codekeywords}{RGB}{9, 20, 214}

\lstdefinestyle{mystyle}{
	language=[ANSI]{C++},
	backgroundcolor=\color{progressbar@bggray},   
	commentstyle=\color{codecomment},
	keywordstyle=\color{codekeywords},
	numberstyle=\color{codenumbers},
	stringstyle=\color{codestring},
	emph={int,char,double,float,unsigned, bool},
	emphstyle={\color{codeemphtypes}},
	emph={[2]'+', +, \+, \plus},
	emphstyle={[2]\color{codeemphoperators}},
	basicstyle=\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,   
	captionpos=b,                                  
	keepspaces=true,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,
	aboveskip=0pt,  
	belowskip=-0pt,
	xleftmargin=15pt,                
	tabsize=2
}
\lstset{style=mystyle}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\cpp{{C\nolinebreak[4]\hspace{-.05em}\raisebox{.2ex}{\bf \textbf{++}}}}

%#1 alias, #2 linktext
\def\luzilink[#1]#2{[ \underline{\texttt{\href{#2}{#1}}} ]}

%#1 title, #2 path-to-code-file !Maximal 15 code Lines with Title 17 without
\def\luziinputcode[#1]#2{\begin{block}{#1}\lstinputlisting[aboveskip=0pt]{#2}\end{block}}

%
\def\luziemphcode#1{\textbf{\texttt{\textcolor{codeemphtypes}{#1}}}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\def\theauthor{Luzian Bieri}
\def\mail{luzibier@student.ethz.ch}
\def\telegram{LuzianBieri}
\def\website{https://bit.ly/luzibier}
\def\exercise{Übung 5 }


\author[\theauthor]{\theauthor}
\date[\today]{\today}
\institute{ETH Zürich, D-MAVT}

\title[\exercise - \theauthor]{Informatik D-MAVT, \exercise}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Übersicht}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Organisatorisches}
\begin{frame}{Organisatorisches}
	\begin{itemize}
		\item Haben alle die Mail bekommen?\pause
		\item Wer liest die Feedbacks?\pause
		\item Wer geht noch in die Vorlesung? \pause
		\item Lösungen nicht anschauen ;)
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Self Assessment 2 }
\begin{frame}{Self Assessment 2}
	\begin{itemize}
		\item Auf Papier
		\item Online: \luzilink[Moodle]{https://moodle-app2.let.ethz.ch/mod/quiz/view.php?id=345882}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Besprechung der letzten Übung}
\begin{frame}[fragile]{Coding Conventions}
	\begin{itemize}
		\item Schaut auf eure Darstellung. Strenger Online-Linter: \luzilink[Link]{http://cpplint.appspot.com/}
		\item Beschreiben was ein Programm macht $\rightarrow$ mehr im Stil einer Post-Condition
		\item Wann ist welcher Loop am sinnvollsten?
		\item Kleiner Tipp: \luziemphcode{a = a + b  <==> a += b} \pause
		\item Möchte jemand eine spezifische Aufgabe besprechen?
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Repetition letzte Vorlesung}


\subsection{Vor- und Nachbedingungen}
\begin{frame}[fragile]{Pre- und Postconditions Idee}
	\begin{itemize}
		\item Grob: eine Anleitung zum Verwenden der Funktion
		\item Wenn die Vorbedingung beim Funktionsaufruf gilt, dann gilt auch die Nachbedingung nach dem Funktionsaufruf.
		\item Pre-Conditions können mit Assertions verifiziert werden. 
	\end{itemize}
\begin{block}{Beispiel}
	\begin{lstlisting}
//PRE: den != 0
//POST: num/den mathematically rounded
int rounded_division(int num, int den){
	return 2*(num%den) >= den ? num/den+1 : num/den;
}\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\section{Gültigkeit und Forward Declaration}
\begin{frame}[fragile]{Gültigkeitsbereich einer Funktion}
	Funktionen sind - genau wie Variablen - in ihrem jeweiligen Scope \textbf{ab ihrer Deklaration} gültig. Sollte eine Funktion vor ihrer Definition aufgerufen werden, muss diese forward-deklariert werden.\\
\begin{block} {Besipiel}
		\begin{lstlisting}
//Forward Deklaration
int max (int a, int b);

//Funktionsaufruf, der die Forward Deklaration erzwingt
int max_square (int a, int b){
	return max(a, b) * max(a, b);
}
//Funktionsdefinition
int max (int a, int b){
	return a < b ? b : a;
}	\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}


\section{Funktionen Übung}
\begin{frame}[fragile]{\secname  - 1}
\begin{exampleblock}{Aufgabe}
	Findet passende PRE- und POST-conditions für die folgende Funktion\\
	\begin{lstlisting}
double f (double i, double j, double k){
	if (i > j)
		if (i > k)
			return i;
		else
			return k;
		else
			if (j > k)
				return j;
			else
				return k;
}	\end{lstlisting} \pause
PRE: nicht benötigt, POST: max von i, j, k
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\secname  - 2}
\begin{exampleblock}{Aufgabe}
	Findet passende PRE- und POST-conditions für die folgende Funktion\\
	\begin{lstlisting}
double g (int i, int j){
	double r = 0.0;
	for (int k = i; k <= j; ++k)
		r += 1.0 / k;
	return r;
}\end{lstlisting} \pause
	PRE: 0 nicht im Intervall [i, j] , 
	\\POST: Summer 1/i + 1/(i+1) + ... + 1/j
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\secname  - 3}
\begin{exampleblock}{Aufgabe: Was ist die Ausgabe dieser Funktion?}
	\begin{lstlisting}
#include <iostream>
int f (int i) {
	return i * i;
}
int g (int i) {
	return i * f(i) * f(f(i));
}
void h (int i) {
	std::cout << g(i) << "\n";
}
int main () {
	int i;
	std::cin >> i;
	h(i);
	return 0;
}\end{lstlisting} 
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\secname  - 4}
\begin{exampleblock}{Aufgabe: Finde 3 Fehler}
	\begin{lstlisting}
# include <iostream>
double f (double x) {
	return g(2.0 * x);
}
bool g (double x) {
	return x % 2.0 == 0;
}
void h () {
	std::cout << result;
}
int main () {
	double result = f(3.0);
	h();
	return 0;
}\end{lstlisting} 
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\secname  - 4}
\begin{exampleblock}{Aufgabe: Finde 3 Fehler}
	\begin{lstlisting}
# include <iostream>
double f (double x) {
	return g(2.0 * x); //g not declared
}
bool g (double x) {
	return x % 2.0 == 0; //modulo for double
}
void h () {
	std::cout << result; //result out of scope
}
int main () {
	double result = f(3.0);
	h();
	return 0;
}\end{lstlisting} 
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\secname  - 5}
\begin{exampleblock}{Aufgabe}
Schreibe eine Funktion, welche n als Argument  nimmt und die Anzahl Divisoren von n ausgibt (inkl. 1 und n)\\
	\begin{lstlisting}
// PRE: n > 0
// POST: number of divisors of n (incl. 1 and n)
unsigned int number_of_divisors (int n) {
	// your code
}\end{lstlisting} 
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\secname  - 5}
\begin{exampleblock}{Lösung}
	Schreibe eine Funktion, welche n als Argument  nimmt und die Anzahl Divisoren von n ausgibt (inkl. 1 und n)\\
	\begin{lstlisting}
// PRE: n > 0
// POST: number of divisors of n (incl. 1 and n)
unsigned int number_of_divisors (int n) {
	assert(n > 0);
	unsigned int counter = 0;
	for (int i = 1; i <= n; ++i)
		if (n % i == 0)
			++counter;
	return counter;
}\end{lstlisting} 
\end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Stepwise Refinement}
\begin{frame}{Stepwise Refinement}
Idee:
\begin{itemize}
	\item Strukturiertes Angehen eines Problem
	\item Aufteilung der Probleme in kleinere Unterbereiche $\rightarrow$ Funktionen:
	\begin{itemize}
		\item Grobe Lösung formulieren
		\item Subprobleme jeweils einzeln Lösung formulieren
		\item in Programmiersprache übersetzen. 
	\end{itemize}
	\item Weiterverwendung von Funktionen. 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe: Stepwise Refinement}
\begin{itemize}
	\item Ihr findet die Aufgabe auf Code-Expert. 
	\item \textbf{ Beschreibung:} \\Write a program that counts how many perfect numbers exist in the
	range $\left[ a, b \right]$. Please use stepwise refinement to
	develop a solution to this task that is divided into meaningful
	functions. We provide a function is\_perfect in
	perfect.h that checks if a given number is perfect.
	
	A number $n \in \mathbb{N}$ is called perfect if and only if it is
	equal to the sum of its proper divisors, that is:
	\begin{equation*}
	n = \sum_{k\in\mathbb{N},\text{s.t.}k<n \land k|n} k.
	\end{equation*}
	For example, 28 = 1 + 2 + 4 + 7 + 14 is perfect while 12 < 1 + 2 + 3
	+ 4 + 6 is not.
	
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Random Stuff}
\begin{frame}[fragile]{Auslagern und Inkludieren einer Funktion}
Da Funktionen in verschiedenen Programmen verwendet werden können, können Funktionen auch in einem separaten File gespeichert werden. Muss aber vom Compiler jedes Mal neu übersetzt werden. $\rightarrow$ Getrennte Übersetzung mit .h-File
\begin{block}{myfunctions.cpp}
	\begin{lstlisting}
double sqrt(double basis, double exp){
	// some code eg. Heron
}	\end{lstlisting}
\end{block}
\begin{block}{main.cpp}
	\begin{lstlisting}
#include<iostream>
#include "myfunctions.cpp"
int main(){
	std::cout << sqrt(2, 5) << std::endl;
}\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Namespaces}
Zum Verhindern von Namenskonflikten werden Namensräume eingeführt.
\begin{block}{myfunctions.cpp}
	\begin{lstlisting}
namespace my {
	double sqrt(double basis, double exp){
	// some code eg. Heron
	}
}\end{lstlisting}
\end{block}
\begin{block}{main.cpp}
	\begin{lstlisting}
	#include <iostream>
	#include <cmath>
	#include "myfunctions.h"
	int main(){
		std::cout << my::sqrt(2, 5) << std::endl;
		std::cout << std::sqrt(2, 5) << std::endl;
	}\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Standardbibliotheken}
	\begin{itemize}
		\item Für viele Probleme gibt es passende Standardbibliotheken
		\item Beispiele sind: Eigen $\rightarrow$ Matrizenrechnung, cmath $\rightarrow$ Mathematik, iostream $\rightarrow$ Ein- und Ausgaben.
		\item Diese Libraries sind sehr stark optimiert, also wann immer möglich diese benutzen. 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Open Source Software}
	Für fast alle Programme gibt es eine Open-Source und damit gratis Variante. Bei Interesse melden. 
\end{frame}

\begin{frame}{Übung auf heute}

\textbf{Funktionen verwenden}
	\begin{enumerate}
	\item Floats: Algorithmus anwenden, ans Runden denken
	\item Parabola: \textbf{Toleranz} $\approx  10^{-4}$  einbauen
	\item Rounding: Nachkommastellen loswerden (\luziemphcode{double} nach \luziemphcode{int} casten löscht die Nachkommastellen )
	\item Binary Expansion: Algorithmus aus den Folien verwenden
	\item Fixing Functions: Grenzfälle anschauen, Notfalls mal kompilieren
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Tipps für die nächste Übungen}
\begin{frame}{Ein paar Tipps}
Nur zwei Übungen, die allerdings eher lang. 
	\begin{enumerate}
	\item Perpetual Calendar: Funktionen bauen genau wie sie in den PRE- und POST-Conditions beschrieben sind.
	\item De- und Encoding: Ich würde mit Decoding beginnen, Special CAses beachten. 
	\item Optimized Run Length: Relativ kompliziert.
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Abschluss}	
\begin{frame}{Fragen?}
\begin{itemize}
	\item Mail: \luzilink[\mail]{mailto:luzibier@student.ethz.ch\mail?subject=Frage Informatik\&body=Feel free to ask anything... }
	\item Telegram: \luzilink[Link zum Chat]{https://t.me/\telegram}
	\item Diese Slides zusammen mit einem Handout: \luzilink[bit.ly/luzibier]{\website}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Zusatzübung}
\begin{frame}[fragile]{Funktionen Übung}
\begin{exampleblock}{Funktion 1}
\begin{lstlisting}
bool function1(unsigned int a, unsigned int b){
	return !(a%b);
}\end{lstlisting}
\end{exampleblock}\pause
\begin{exampleblock}{Aufgabe}
	Schreibt ein Programm, das ein \luziemphcode{int} einliest jeweils davon 7 abzieht und ausgibt diese neue Zahl durch 2 und 5 teilbar ist. \\
	\begin{enumerate}
		\item Welche Funktionen benötigen wir?
		\item Yayy Programmieren. 
	\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\end{document}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "demo-slides.tex"
%%% End:
